\section{Anwendungsfälle}

In diesem Kapitel werden verschiedene Anwendungsfälle geschildert.
Sie dienen der Illustration der Verwendung von \emph{Futures} und
\emph{Promises}.

Diese basieren auf Beispielen in der offiziellen Scala-Dokumentation
\cite{scalaDokuFP}, wurden erweitert und dem Zweck der Arbeit
angepasst.

\subsection{Urlaubsplanung}

Dieser Anwendungsfall illustriert die Verwendung und Kombination
von \emph{Futures}.

\paragraph{Szenario}

Ein Urlaub wird geplant. Dabei gibt es drei Punkte, die zu erledigen sind.

\begin{enumerate}
\item Der Wechselkurs der Währung des Reiseziels wird ermittelt.
\item Ein Hotelzimmer wird gebucht.
\item Ein Flug wird gebucht.
\end{enumerate}

Eine von den drei zuvor genannten Schritten unabhängige Tätigkeit ist
das Packen der Koffer. Während zum Beispiel auf die Antwort des Servers 
der Bank gewartet wird, kann an dieser Stelle sinnvolle Arbeit geschehen 
(mit dem Kofferpacken beginnen).

Für jeden dieser Schritte gibt es eine gewisse Wahrscheinlichkeit, 
dass er nicht erfolgreich ist. Es kann zum Beispiel sein, dass der 
Server zum Abfragen der Wechselkurse nicht online ist.

Ein weiteres Risiko im Umgang mit Fremdwährungen ist, dass der 
Wechselkurs sehr ungünstig ist. Für diesen Fall ist es eine Option,
sich ein zweites Reiseziel offen zu halten.

Es besteht zwar nach wie vor die Gefahr, dass beide Währungen zu nicht
akzeptablen Kursen erhältlich sind, aber dieser Fall wird hier nicht 
betrachtet.

Ebenso gibt es bei der Buchung von Hotelzimmer und Flug eine gewisse 
Wahrscheinlichkeit dass ein technischer Fehler auftritt.

Sollte einer dieser Fehlerzustände eintreten, kann dies mit \emph{Futures} 
modelliert werden, in dem diese eine Exception statt eines zu 
erwartenden Wertes enthalten.

\paragraph{Pseudocode} für diesen Anwendungsfall:

\lstinputlisting
    [caption={Code zum Anwendungsfall \glqq Urlaubsplanung\grqq{} },
       label = lst:holiday,
       captionpos=b]
 {../code/holiday/Holiday.pseudo}
 
\paragraph{Diskussion des Codes}

In diesem Programm werden zwei \emph{Futures} erzeugt, die jeweils
den Wechselkurs für eine Währung enthalten. Mittels der
\texttt{fallbackTo}-Methode wird eine Währung ausgewählt.
Das \emph{rateDollar}-Objekt genießt Priorität, es wird ausgewählt
sofern es keine Exception enthält.

Das so erstellte Objekt \emph{selectedRate} beinhaltet nun entweder
den \emph{Future} mit dem Wechselkurs des US-Dollar oder mit dem des
Schweizer Franken.

Auf diesem Objekt wird die \texttt{map}-Methode aufgerufen. Diese wird,
wenn der Wechselkurs akzeptabel ist, das Buchen des Hotelzimmers beauftragen,
wenn nicht eine Exception werfen.

Anschließend wird ein \emph{Future} erstellt um den Flug zu buchen. Dies
geschieht in Abhängigkeit vom Erfolg des Buchens eines Hotelzimmers.

Wenn auch dieser \emph{Future} erfolgreich abschließt, ist die
Liste der drei Aufgaben abgearbeitet.

Zuletzt steht der Methodenaufruf \texttt{packSuitcase()}, der blockierend
im Main-Thread läuft. Da die Methodenaufrufe der \emph{Futures} alle
nicht blockierend sind, laufen diese Aufgaben nebenläufig.

\paragraph{Alternative: Callback-Verschachtelung} Diese Aufgabe kann
komplett ohne die von \emph{Scala} zur Verfügung gestellten
Kombinatoren gelöst werden. Dafür ist es notwendig, die Callback-Methoden
(\texttt{onComplete}, \texttt{onSuccess} und \texttt{onFailure}) zu
verschachteln. Dies führt zu wesentlich unübersichtlicherem Code,
wie folgendes Beispiel verdeutlichen soll:

\lstinputlisting
    [caption={Code zum Anwendungsfall \glqq Urlaubsplanung\grqq{} mit verschachtelten Callbacks },
       label = lst:holiday_nested,
       captionpos=b]
 {../code/holiday/nested/Holiday_nested.pseudo}

\subsection{Bauarbeiten}

Dieser Anwendungsfall demonstriert die Verwendung von \emph{Promises}.

\paragraph{Szenario}

Es finden Bauarbeiten statt. Beteiligt sind zwei handelnde Personen,
ein Meister und sein Lehrling. Als sie mit der Arbeit beginnen möchten
fällt ihnen auf, dass sie den Werkzeugkasten vergessen haben. Der
Lehrling bricht auf, um diesen zu holen. Die Zwischenzeit kann
der Meister nutzen, um Messungen vorzunehmen. Wenn der Lehrling mit
dem Werkzeugkasten zurückkommt, kann er sich einer anderen Aufgabe
(dem Reinigen der Baustelle) widmen, während der Meister das für die
anstehende Arbeit passende Werkzeug auswählen kann.

Würden hier blockierende Methodenaufrufe eingesetzt, wäre es nicht
möglich, die Zeit in der die Werkzeugkiste geholt wird, sinnvoll zu
nutzen.

\paragraph{Pseudocode} für diesen Anwendungsfall:

\lstinputlisting
    [caption={Code zum Anwendungsfall \glqq Bauarbeiten\grqq{} },
       label = lst:constructionsite,
       captionpos=b]
 {../code/constructionsite/Constructionsite.pseudo}

\paragraph{Diskussion des Codes}

Es wird ein \emph{Promise} erzeugt und der dazugehörige \emph{Future}
gespeichert. Der Lehrling und der Meister werden als \emph{Future}
modelliert. Der Future des Lehrlings wird mit dem Methodenaufruf
\texttt{getToolbox()} blockiert, da er währenddessen keine weitere
Tätigkeit ausführen kann. Der Future des Meisters ist davon nicht
betroffen. Sobald der Lehrling das Versprechen einlöst wird die
\texttt{onSuccess}-Callback-Methode des zugehörigen Futures ausgelöst.
An dieser Stelle kann der Meister seine Vorarbeiten beenden und sich
an die eigentliche Arbeit machen.

\paragraph{Mehrmaliges Schreiben} ist bei Promises nicht erlaubt.
Nehmen wir an, der Code wird folgendermaßen verändert:

\lstinputlisting
    [caption={Modifizierter Code zum Anwendungsfall \glqq Bauarbeiten\grqq{} },
       label = lst:constructionsite_invalid,
       captionpos=b]
 {../code/constructionsite/Constructionsite_invalid.pseudo}
 
Der zweite Aufruf der \texttt{success()}-Methode des \emph{Promises}
wird eine Exception auslösen, unabhängig vom Parameter.

Dieses Verhalten ist gewollt und macht \emph{Promises} berechenbar.
Es gibt zwei Möglichkeiten wie diese abgeschlossen werden können:
Entweder durch einen Wert des Typs mit dem sie typisiert sind
oder durch eine Exception, falls bei der Berechnung ein Fehler aufgetreten ist.
Ein Beispiel in unserem Anwendungsfall dafür könnte sein, dass der
Lehrling den Werkzeugkasten im Auto nicht finden kann.
